\input{preamble}

\begin{document}
	\includecourse

    \section{Reconnaitre un produit scalaire}

    \subsection{ $g: ( u,v ) \longmapsto det_B( u,v )$  est-elle un produit scalaire ?}

    Vérifions l'axiome de symétrie. Soient $u=( x,y ),v=( x',y' ) \in \R^2$ 
    \begin{align*}
        g( u,v ) &= det_B( u,v ) \\
                 &= 
                \begin{vNiceMatrix}
                    x & x'\\
                    y & y'
                \end{vNiceMatrix}\\
                 &= xy'-x'y
    \end{align*}
    D'autre part :
    \begin{align*}
        g( v,u ) = x'y-xy'
    \end{align*}
    Donc $g( u,v )=-g( v,u )$ 

    $g$ est antisymétrique. Contre exemple à l'axiome de symétrie. Posons $u=( 1,0 ), v=(
    0,1)$ 
    \begin{align*}
        g( u,v ) &= 1 \\
        g( v,u ) &= -1 \\
        \donc g( u,v ) \neq g( v,u )
    \end{align*}
    Donc $g$ n'est pas un produit scalaire.

    Remarque : on peut montrer que le déterminant est bilinéaire et non défini.

    \subsection{}

    \subsubsection{}%
    
    On calcule $\transp ( AU )DAV$. On obtient $h( u,v )$
    
    \subsubsection{Trouver $l_1,l_2, a,b$}%
    
    \begin{align*}
        h( u,v ) &= \transp ( AU )D( AV ) \\
                 &= 
                 \begin{pNiceMatrix}
                     2x-y & x+4y
                 \end{pNiceMatrix}
                 \begin{pNiceMatrix}
                     3 & 0\\
                     0 & 1
                 \end{pNiceMatrix}
                 \begin{pNiceMatrix}
                     2x'-y'\\
                     x'+4y'
                 \end{pNiceMatrix}
    \end{align*}
    Posons 
    \begin{align*}
        l_1: \R^2 &\longrightarrow \R \\
        ( x,y ) &\longmapsto x+4y 
    .\end{align*}
    \begin{align*}
        l_2: \R^2 &\longrightarrow \R \\
        ( x,y ) &\longmapsto 2x-y 
    .\end{align*}
    On a donc 
    \begin{align*}
        h( u,v )=&( l_1( u )l_2( v ) )
        \begin{pNiceMatrix}
            3 & 0\\
            0 & 1
        \end{pNiceMatrix}
        \begin{pNiceMatrix}
            l_1( v )\\
            l_2( v )
        \end{pNiceMatrix}\\
        &= ( l_1( u )l_2( u ) )
        \begin{pNiceMatrix}
            3l_1( u )\\
            l_2( v )
        \end{pNiceMatrix}\\
        &= l_1( u )3l_1( v )+l_2( u )l_2( v )
    \end{align*}

    Vérifions que $l_1, l_2$ sont des formes linéaires indépendantes.

    Dans $ \mathscr{L}( \R^2,\R )$, on pose $ B^*=( e_1^*,e_2^* )$ la base canonique\ldots

    On a $l_1=( 2e_1^*-e_2^* ), l_2=( e_1^*+4e_2^* )$ 

    Donc $l_1, l_2 \in \mathscr{L}( \R^2,\R )$ 

    De plus, $det_B( l_1,l_2 )=
    \begin{vNiceMatrix}
        2 & 1\\
        -1 & 4
    \end{vNiceMatrix}= 9$

    Donc $( l_1,l_2 )$ est une famille libre.

    \subsubsection{$h$ est-elle un produit scalaire ?}%
    
    Soit $u,v \in \R^2$ 
    \begin{align*}
        h( u,v )&=3l_1( u )l_1( v )+l_2( u )l_2( v )\\
        &= 3l_1( v )l_1( u )+l_2( v )l_2( u ) \\
        &= h( v,u )
    \end{align*}
    Donc $h$ est symétrique

    Soit $w \in \R^2, \lambda \in \R$.
    \begin{align*}
        h( \lambda u + w, v ) &= 3l_1( \lambda u + w )l_1( v )+l_2( \lambda u + w )l_2( v ) \\
        \shortintertext{$l_1, l_2$ sont linéaires :}
        &= 3l_1( u )l_1( v )+3\lambda l_1( w )l_1( v )+l_2( u )l_2( v ) + l_2( w )l_2( v ) \\
        &= \lambda h( u,v )+h( w,v ) 
    \end{align*}
    Donc $h$ est linéaire par rapport à la 1ère variable.

    Puisque  $h$ est symétrique, $h$ est bilinéaire.

    On a $h( u,u )= 3 \underbrace{l_1^2( u )}_{\ge 0}+\underbrace{l_2^2( u )}_{\ge 0}\ge 0$

    Donc $h( u,w )$ est positive par somme de réels positifs. Donc $h$ est positive.

    Supposons $h( u,v )=0$ 

    \begin{align*}
        &3l_1^2( u )+l_2^2( u )=0
        \iff& 
        \left\{
        \begin{NiceMatrix}
            3l_1^2( u )=0\\
            l_2^2( u )=0
        \end{NiceMatrix}
        \right.\\
        \iff&
        \left\{
        \begin{NiceMatrix}
            l_1( u )=0\\
            l_2( u )=0
        \end{NiceMatrix}
        \right.\\
        \iff&
        \left\{
        \begin{NiceMatrix}
            2x+( x,y )=0\\
            4y-x=0
        \end{NiceMatrix}
        \right.\\
        \iff&
        \left\{
        \begin{NiceMatrix}
            x-4y=0\\
            9y=0
        \end{NiceMatrix}
        \right.\\
        \iff&
        \left\{
        \begin{NiceMatrix}
            x=0\\
            y=0
        \end{NiceMatrix}
        \right.\\
        \iff& u = 0
    \end{align*}
    Donc $h$ est définie, donc $h$ est un produit scalaire sur $\R^2$

    Exercice supplémentaire : calculer $h( u,v ), h( u,u ), h( v,v )$ avec $u=( 2,-1 ),
    v=( 5,3 )$. Utiliser ICS
    \begin{align*}
        h( u,v )&= 75 \\
        h( u,u )&= 63 \\
        h( v,v )&= 556 \\
        \sqrt{h( u,u )} &\simeq 3\sqrt{7} \times 23.5
    \end{align*}

    \subsection{$f: ( ( x,y ),( x',y' ) ) \longmapsto xx'-xy'-x'y-yy'$ }

    \subsubsection{Justifier que $\set{ l_1,l_2 } $ est libre}%
    
    On pose 
    \begin{align*}
        e_1^*: \R^2 &\longrightarrow \R \\
        ( x,y ) &\longmapsto x 
    .\end{align*}
    \begin{align*}
        e_2^*: \R^2 &\longrightarrow \R \\
        ( x,y ) &\longmapsto y 
    .\end{align*}
    On peut écrire : $l_1 = e_1^*-e_2^*, l_2 = e_2^*$ 

    \begin{align*}
        det( l_1,l_2 ) = 
        \begin{vNiceMatrix}
            1 & 0\\
            -1 & 1
        \end{vNiceMatrix}
        = 1 \neq 0
    \end{align*}

    \subsection{Vérifier que $f( u,v ) = l_1( u )l_1( v )-2l_2( u )l_2( v )$}

    On pose $u=( x,y ),v=( x',y' )$ 

    \begin{align*}
        l_1( u )l_1( v )-2l_2( u )l_2( v ) &= xx'-xy'-x'y-yy' \\
                                           &= f( u,v )
    \end{align*}

    \subsection{$f$ est-elle un produit scalaire}

    $f$ n'est pas un produit scalaire. En effet :
    \begin{align*}
        \exists u \in \R^2, f( u,u ) < 0
    \end{align*}
    Avec $u=( 0,1 ), f( u,u )=-1$

    Donc $f$ n'est pas positive.

    \section{Calculs avec le produit scalaire usuel dans $\R^2$}

    On pose $a= \frac{( u \mid v )}{( u \mid u )} \cdot u, b = v-a$

    \subsection{Caractériser les vecteurs $a$ et $b$}

    \begin{itemize}
        \item $a$ 
        \begin{itemize}
            \item Direction : $Vect( u )$ 
            \item Sens : dépend du signe de $( u \mid v )$ 
            \item Longueur : 
            \begin{align*}
                \norme{ \frac{( u \mid v )}{( u \mid u )}\cdot u } &= \abs{ \frac{( u \mid v
                )}{( u \mid u )}} \times \norme{ u } \\
                &= \frac{ \abs{u \mid v}}{( u \mid u )} \times \norme{ u } \\
                &= \frac{ \abs{( u \mid v )}}{\norme{ u }}
            \end{align*}
            \item Remarque : $\frac{( v \mid u )}{( u \mid u )} \cdot u = \left( v  \mid
                \frac{1}{\norme{ u }} \cdot u \right) \cdot \left[ \frac{1}{\norme{ u }}
                \cdot u \right] $
        \end{itemize}
        \item $b$
        \begin{itemize}
            \item 
            Posons $u=( x,y ),v=( x',y' )$

            \begin{align*}
                v- \frac{v \mid u}{u \mid u} \cdot u &= \frac{1}{x^2+y^2}( y( x'y-xy' ), x(
                xy'-x'y ) ) \\
                &= \frac{det( u,v )}{x^2+y^2} ( -y,x )
            \end{align*}

            \item Direction : orthogonale à $u$ 
            \item Sens : dépend du signe de $det( u,v )$ lorsqu'on prend $( -y,x )$ comme
                vecteur direction
            \item Longueur : 
            \begin{align*}
                \norme{ v- \frac{v \mid u}{u \mid u} \cdot u} &= \frac{ \abs{det( u,v
                )}}{\norme{ u }^2} \times \norme{ ( -y,x ) } \\
                \shortintertext{$( x,y ), ( -y,x ) $ ont la même norme}
                &= \frac{ \abs{det( u,v )}}{\norme{ u }} 
            \end{align*}
        \end{itemize}
    \end{itemize}

    \subsection{Calculer $b \mid u$}
    \begin{align*}
        b \mid u &= \left(v- \frac{( u \mid v )}{( u \mid u )} \cdot u \right) \mid u \\
        \shortintertext{Par bilinéarité :}
        &= v \mid u - \frac{( u \mid v )}{( u \mid u )} \times  (u \mid u) \\
        &= v \mid u - v \mid u\\
        &= 0
    \end{align*}

    Ce résultat est obtenu sans référence à $( \R^2, ( \cdot  \mid 
    \cdot ) )$

    Il est donc valable dans tout $\R$-espace vectoriel muni d'un produit scalaire.

    Soit $( E, ( \cdot  \mid \cdot  ) )$ 

    Soient $u,v \in E$

    Si $u$ non nul, $u$ et $v - \frac{( u \mid v )}{( u \mid u )} \cdot u$ sont
    orthogonaux

    \subsection{Application numérique}

    $( u \mid v )=8$. $( u \mid u )=5$. $( v \mid v )=52$

    Représentation graphique trop longue à faire. On a un parallélogramme formé par $\left( 0,
     \frac{( u \mid v )}{( u \mid u )}\cdot u, v, v- \frac{( u \mid v )}{( u \mid u
     )}\cdot u\right)$

     \section{Linéarité d'une application entre deux espaces euclidiens}

     $f: E \longrightarrow F$ telle que :
     \begin{align*}
         \forall u, v \in E, \norme{ f( u )-f( v ) }_\Gamma = \norme{ u-v }_\Phi \et f( 0
         )=0
     \end{align*}

     \subsection{$f$ injective ?}

    Soient $u,v \in E$ tel que $f( u )=f( v )$

    On veut montrer que $u=v$ 

    \begin{align*}
        f( u )=f( v ) \iff& f( u )-f( v ) = 0_F\\
        \donc & \norme{ f( u )-f( v ) }_\Gamma = 0_{\R}\\
        \iff& \norme{ u-v }_\Phi = 0_\R\\
        \donc & u-v = 0_E\\
        \donc& u=v
    \end{align*}

    \subsection{Peut-on utiliser le théorème du rang ou du noyau ?}

    On ne sait pas si $f$ est linéaire ou pas, donc on ne peut pas appliquer le théorème
    du rang.

    De même, on ne peut pas utiliser le théorème des noyaux.    

    \subsection{Peut-on dire que : $\forall u \in E, \norme{ f( u ) }_\Gamma = \norme{ u
    }_\Phi$}

    Soient $u \in E, v=0_E$ 

    Par hypothèse : 
    \begin{align*}
        &\norme{ f( u )-f( 0_E ) }_\Gamma = \norme{ u-0_E }_\Phi \\
        \iff& \norme{ f( u ) }_\Gamma = \norme{ u }_\Phi \text{ car $f( 0_E )=0_\Gamma$}
    \end{align*}

    \subsection{Montrer que $f$ conserve le produit scalaire : $\forall u, v \in E,
    \Gamma( f( u ), f( v ) ) = \Phi( u,v )$}

    Soient $u,v \in E$ 

    D'une part : 
    \begin{align*}
        \norme{ f( u )-f( v ) }_\Gamma^2 &= \Gamma( f( u )-f( v ), f( u )-f( v ) ) \\
        &= \Gamma( f( u ), f( u ) ) - 2\Gamma ( f( u ),f( v ) ) + \Gamma( f( v ),f( v ) ) 
    \end{align*}
    D'autre part : 
    \begin{align*}
        \norme{ u-v }_\Phi^2 &= \Phi( u,u )- 2\Phi( u,v ) + \Phi( v,v )\\
        &= \norme{ u }_\Phi^2 - 2\Phi( u,v )+\norme{ v }_\Phi^2 \\
        &= \norme{ f( u ) }_\Phi^2 - 2\Phi( u,v )+\norme{ f( v ) }_\Phi^2 \text{ d'après
        c)} \\
        &= \Gamma( f( u ),f( v ) )-2\Phi( u,v )+\Gamma( f( v ),f( v ) )
    \end{align*}
    En identifiant grâce à l'hypothèse sur $f$, on obtient :
    \begin{align*}
        \Gamma( f( u ),f( v ) ) = \Phi( u,v )
    \end{align*}
    Donc $f$ conserve le produit scalaire.

    \subsection{Montrer que $\forall u, v \in E, \norme{ f( u+v )-f( u )-f( v ) }_\Gamma =
    0$}

    $f$ est-elle additivement linéaire ?

    C'est à dire : $\forall u, v \in E, f( u+v )=f( u )+f( v ) ?$ 

    Soient $u,v \in E$. Considérons $f( u+v )-f( u )-f( v )$ puis $\norme{ f( u+v )-f( u
    )-f( v ) }_\Gamma^2$ 

    \begin{align*}
        \norme{ f( u+v )-f( u )-f( v ) }_\Gamma^2 &= \Gamma( f( u+v )-f( u )-f( v ), f(
        u+v )-f( u )-f( v ) ) \\
        &= \Gamma( f( u+v ), f( u+v )-f( u )-f( v ) )\\
        &- \Gamma( f( u ), f( u+v )-f( u )-f(
        v) )\\ 
        &- \Gamma ( f( v ), f( u+v )-f( u )-f( v )  ) \\
        &= \Gamma( f( u+v ),f( u+v ) ) - \Gamma( f( u+v ), f( u ) )-\Gamma( f( u+v ), f( v
        ) ) \\
        &- \Gamma( f( u ), f( u+v ) )+\Gamma( f( u ),f( u ) ) + \Gamma( f( u ), f( v ) )\\
        &- \Gamma( f( v ), f( u+v ) )+\Gamma( f( v ), f( u ) )+\Gamma( f( v ),f( v ) )\\
        &= \norme{ f( u+v ) }_\Gamma^2 + \norme{ f( u ) }_\Gamma^2 + \norme{ f( v )
        }_\Gamma^2\\
        &- 2\Gamma ( f( u ), f( u+v ) ) - 2\Gamma( f( v ), f( u+v ) )+2\Gamma( f( u ), f(
        v) )\\
        &= \norme{ u+v }_\Phi^2 + \norme{ u }_\Phi^2 + \norme{ v }_\Phi^2 \\
        &- \Phi( u,u+v )-2\Phi( v,u+v )+2\Phi( u,v )\\
        &= \norme{ u+v }_\Phi^2 + \norme{ u }_\Phi^2 + \norme{ v }_\Phi^2 \\
        &- 2\norme{ u+v }_\Phi^2 + 2\Phi( u,v )\\
        &= \underbrace{\norme{ u }_\Phi^2 + \norme{ v }_\Phi^2 + 2\Phi( u,v )}_{\norme{
        u+v }_\Phi^2}-\norme{ u+v }_\Phi^2\\
        &= 0
    \end{align*}

    \subsection{Terminer la démonstration de la linéarité}

    $f$ est-elle multiplicativement linéaire ?

    C'est à dire : $\forall u \in E, \forall \lambda \in \R, f( \lambda u )= \lambda f( u )$ 

    Soient $u \in E, \lambda \in \R$.

    Considérons $f( \lambda u )-\lambda f( u )$ puis sa norme $\Gamma$ 

    \begin{align*}
        \norme{ f( \lambda u )-\lambda f( u ) }_\Gamma^2 &= \Gamma( f( \lambda u
        )-\lambda f( u ), f( \lambda u )-\lambda f( u ) ) \\
        &= \Gamma( f( \lambda u ), f \lambda u ) + \Gamma( \lambda f( u ),\lambda f( u )
        )- 2 \Gamma( f( \lambda u) , \lambda f( u )) \\
        &= \norme{ f( \lambda u ) }_\Gamma^2 + \norme{ \lambda f( u ) }_\Gamma^2 -
        2\lambda \Gamma( f( \lambda u ), f( u ) ) \\
        &= \norme{ \lambda u }_\Phi^2 + \lambda^2 \norme{ u }^2 - 2\lambda \Phi( \lambda
        u, u ) \\
        &= \lambda^2 \norme{ u }^2 \Phi + \lambda^2 \norme{ u }^2 \Phi - 2\lambda^2 \Phi(
        u,u)  \\
        &= 0_\R
    \end{align*}

     \section{Dans un $\C$-espace vectoriel}

    $f$ produit scalaire sur $E$, un $\C$-espace vectoriel

     \subsection{Développer $( f,u, \lambda \cdot v + w )$}

     \begin{align*}
         f( u,\lambda v + w )&= \overline{f( \lambda v+w,u )} \\
         &= \overline{\lambda f( v,u ) + f( w,u )} \\
         &= \overline{\lambda} \overline{f( v,u )} + \overline{f( w,u )}\\
         &= \overline{\lambda} \overline{\overline{f( u,v )}} + \overline{\overline{f( v,w )}} \\
         &= \overline{\lambda} f( u,v )+f( u,w )
     \end{align*}
     On remarque que $f$ n'est pas linéaire par rapport à la 2e variable
\end{document}
